<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>随笔 · 杂谈 on Aileen&#39;s Blog</title>
    <link>https://aileenxie.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94-%E6%9D%82%E8%B0%88/</link>
    <description>Recent content in 随笔 · 杂谈 on Aileen&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ch-cn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 29 Jan 2020 20:08:41 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://aileenxie.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94-%E6%9D%82%E8%B0%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>鼠年寒假遇上新型冠状病毒</title>
      <link>https://aileenxie.github.io/2020/13ncov/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2020 20:08:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://aileenxie.github.io/2020/13ncov/</guid>
      <description>现在是2020鼠年的寒假
今年的寒假遇上了新型冠状病毒2019_nCoV
武汉真的太惨了
最早一例从12月初就出现了
然而到我回家18号左右才慢慢引起了关注
医用外科口罩、N95口罩全部脱销，网上线下都买不到
我23号买的口罩，说是顺丰不间断配送，到今天也没见到送
感染人数增速超快
好久没见到的小喇叭绕着居民区兜圈呼吁：“出门戴口罩，&amp;hellip;勤洗手，不要&amp;hellip;，避免去亲朋好友家聚会..”
最开始根本叫不到老爸老妈戴口罩，不带在意的。现在他们都开始囤粮食防封城了&amp;hellip;
目前确诊6000+， 超过SARS规模了。
全国性延后春节假期，上海更是红头文件禁止企业2月10号之前开工。
我的假期又长了一点
学校则是禁止提前返校，今年2月23开学，如果不去实习的话还有一个月的假期。
希望早日度过这个艰难的时刻，疫情早点得到控制，加油！
(数据摘自丁香医生)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>研一总结</title>
      <link>https://aileenxie.github.io/2019/09essay/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Aug 2019 12:56:56 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://aileenxie.github.io/2019/09essay/</guid>
      <description>忙完了论文，在暑假的最后两周才真正开始了暑期模式。
研一这一年上完了所有课程从0开始完成了一篇论文并投稿，成长挺大的。博客空了很久没更，趁这两周把之前的零碎知识点整理一下放上博客。这篇作为研一一年的学习记录。
课程 除了统修的政治课（中特社、辩证法）和英语课，专业相关课程及结课作业统计如下：
 【算法设计与分析】：考试 【大规模非线性规划】：论文汇报Faster Derivative-Free Stochastic Algorithm for Shared Memory Machines新的异步随机零阶算法（AsySZO+）； 【图形图像处理技术】：论文汇报Taskonomy: Disentangling Task Transfer Learning； 【数据管理系统实现】：论文汇报Impala: A Modern, Open-Source SQL Engine for Hadoop，论文复现Adaptive Cardinality Estimation自适应查询优化aqo；
 【机器学习】：论文汇报Snap ML: A Hierarchical Framework for Machine Learning；
 【专业外语】：论文汇报——密码学新方向；
 【云计算安全】：论文汇报Multi-Kernel, Deep Neural Network and Hybrid Models for Privacy Preserving Machine Learning用于隐私保护机器学习的多核，深层神经网络和混合模型；
 【计算机视觉】：深度估计方向论文总结，图像检测方向综述，论文复现 RetinaNet。
  论文 论文研究的是传统机器学习的特征工程 &amp;amp; 优化问题，记录一下整个过程。
 最初参考的文献是以下四篇:①Statistical Estimation and Testing via the Sorted l1 Norm, ②Group SLOPE - adaptive selection of groups of predictors, ③Discriminative Structured Feature Engineering for Macroscale Brain Connectomes, ④Support Matrix Machines。涉及到统计学的假设检验、多重假设检验矫正（BHq过程），这些知识点我在之前的博客有整理过。前两篇论文则是借鉴这些统计学方法，提出了针对线性回归的新的机器学习方法。后两篇则是针对矩阵数据的结构性特征工程方法。在反复研读这几篇文章之后，我对其中的思路和推导都有一定了解后，又陆续看了更多的相关论文，加深认识，进而提出了新的方法，并对该方法的解析解进行了推导。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>New Start</title>
      <link>https://aileenxie.github.io/2018/00first-post/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Oct 2018 13:01:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://aileenxie.github.io/2018/00first-post/</guid>
      <description>重新回到学校一个月，第一个国庆避开人山人海，在上海安安心心休息了几天。
之前工作的时候一直想要搭一个博客，把每天零零碎碎记录的笔记整理出来放在一起，但一直没能着手开始行动（大概是又忙又懒。。）直到笔记随手记了一大堆，越来越不想整理。
回到学校自由时间多了很多，又在学习新东西，想着这是个好的时机开始写博客，终于在这个国庆开始了这项活动。
关于笔记  最开始一年我用的ubuntu系统，被安利了cherrytree，试用了一下，马上被这种可以“遍地开花”随手快速记录的树状结构笔记软件所吸引。 那年我刚工作，又是从通信跨到互联网行业，很多东西对我来说都是新知识：数据库(Mysql/Postgres)、编程语言（JAVA/Groov/Python)、测试框架（Spock/Selenium/Appium/rf/jmeter)、版本管理系统（Git）、持续集成（Gradle/Jenkins）包括Linux系统本身&amp;hellip; 用cherrytree记了相当多的笔记，这一年也是我收获颇丰的一年。 第二年换了macOS系统，cherrytree用不了（用模拟器打开页面很丑），先后换了有道云笔记，为知笔记，最后定格在了bootsnote（页面简洁好看，支持markdown和snippet）。又陆续做了关于ruby系测试框架（Cucumber/Capybara）、mac系统等的笔记。直到开学，我作为测试开发的工作告一段落。笔记也就此暂停。  关于博客  终于展开新的研究生生活，投身于机器学习、深度学习和计算机视觉方向研究。有种可以大展拳脚的感觉略兴奋。从开学前到现在，看过了CS229吴恩达的机器学习基础课程，CS231n斯坦福卷积神经网络课程，学了pytorch框架，开始看导师给的paper。最初看的很细致，还做了手写的笔记，现在想来还是要有个地方集中放置一下，就从现在开始重新规划一下之后的笔记。预计会放一些paper的阅读笔记，学习的知识点，或许是任何想记下来的东西吧hhh&amp;hellip;  七天假期马上要过去啦，搭好了博客算是一个很好的开始，希望能我好好充实这个博客，记录整个研究生阶段以及未来和以后更远更远的学习旅程，(๑•̀ㅂ•́)و✧加油！！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>